\documentclass[journal]{IEEEtran}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish,es-noshorthands]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta, positioning, shapes.geometric, calc}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage{listings}
\usepackage{balance}
\usepackage{makecell}

\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
  frame=single,
  breaklines=true,
  columns=fullflexible,
  keepspaces=true
}

\def\BibTeX{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em
    T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}}

\begin{document}

\title{FL-Iroh: Aprendizaje Federado Transparente a NAT para IoT Agrícola mediante Transporte P2P QUIC y Descubrimiento de Servicios CoAP}

\author{
\IEEEauthorblockN{Ra\'{u}l L\'{o}pez-Blanco\IEEEauthorrefmark{1},
Ricardo S.~Alonso\IEEEauthorrefmark{2}~y
Javier Prieto\IEEEauthorrefmark{1}}
\IEEEauthorblockA{\IEEEauthorrefmark{1}Universidad de Salamanca, Salamanca, Espa\~{n}a \\
\{raullb, javierp\}@usal.es}
\IEEEauthorblockA{\IEEEauthorrefmark{2}AIR Institute, Valladolid, Espa\~{n}a \\
ralonso@air-institute.com}
}

\maketitle

% -----------------------------------------------------------------------
\begin{abstract}
El Aprendizaje Federado (FL) para IoT agrícola se enfrenta a una barrera fundamental de conectividad: los dispositivos de agricultura inteligente desplegados detrás de Traductores de Direcciones de Red (NAT) y NAT de Grado Operador (CGNAT) no pueden comunicarse entre sí ni con un servidor central de parámetros sin costosas asignaciones de IP estáticas o infraestructura VPN. Presentamos \textbf{FL-Iroh}, un sistema de código abierto que combina el transporte P2P basado en QUIC de \emph{Iroh} con una capa de descubrimiento de servicios CoAP/CoRE para garantizar conectividad en FL sobre dispositivos de borde con restricciones NAT. El mecanismo de retroceso a relay de Iroh ofrece una garant\'{i}a de conectividad mediante reenv\'{i}o cifrado extremo a extremo de forma transparente cuando el hole-punching directo no es viable (p.~ej., bajo CGNAT), mientras que CoAP proporciona un plano de control ligero para el enrutamiento de parámetros del modelo bajo topologías de red heterogéneas. Evaluamos FL-Iroh sobre dos dominios IoT agrícolas: (1)~el conjunto de datos de Recomendación de Cultivos (7 características, 22 clases) con AgriMLP ($\sim$15K parámetros); y (2)~el conjunto histórico de calidad del aire de Castilla y Le\'{o}n (10 provincias, 2011--2019) con AirMLP ($\sim$3,7K parámetros, FedAvg) y un GAM de Prophet federado (FedGAM), demostrando transporte agn\'{o}stico al algoritmo. En seis experimentos: (E1) rendimiento del transporte---relay 27,2~Mbps local y 2,8~Mbps WAN; (E2) convergencia FL---65,9\% de precisi\'{o}n en CIFAR-10 IID, degradaci\'{o}n al 44,2\% bajo heterogeneidad No-IID severa (Dirichlet $\alpha{=}0,1$, $n{=}5$ semillas, IC95\%); (E3) traversal NAT---el hole-punching QUIC directo tuvo \'{e}xito en el 98\% de las conexiones WAN en cinco escenarios NAT/CGNAT/cortafuegos (0\% de uso de relay, confirmado por inspecci\'{o}n de la direcci\'{o}n p\'{u}blica del camino activo), con el relay cifrado como respaldo garantizado; (E4) resiliencia a churns---93,2--93,6\% con abandono 0--50\% en Recomendaci\'{o}n de Cultivos; (E5) descubrimiento CoAP---O(1) 1,9~ms; y (E6) FL de calidad del aire exterior (pron\'{o}stico ICA a 7 d\'{i}as)---un GAM de Prophet federado alcanza un 57,9\% de precisi\'{o}n frente al 49,6\% del baseline neuronal AirMLP, con la ganancia atribuible a la clase de modelo m\'{a}s que a la regla de agregaci\'{o}n (ablaci\'{o}n Prophet+FedGAM vs. Prophet+FedAvg: $\Delta{<}0,3$pp, $p{=}0,35$, $n{=}5$ semillas). FL-Iroh demuestra que el FL robusto y sin infraestructura es alcanzable para la agricultura de precisión y la monitorización de calidad del aire, con una única capa de transporte que soporta tanto redes neuronales como modelos estadísticos de series temporales.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
Aprendizaje Federado, IoT, Agricultura, Iroh, CoAP
\end{IEEEkeywords}

% -----------------------------------------------------------------------
\section{Introducción}
\label{sec:introduccion}

La agricultura de precisión depende cada vez más de redes de sensores IoT distribuidas para recopilar datos de química del suelo, microclima y salud de cultivos. El Aprendizaje Federado (FL)~\cite{mcmahan2017} ofrece un paradigma atractivo para este dominio: distintas granjas pueden entrenar colaborativamente modelos compartidos de recomendación de cultivos o detección de enfermedades sin transmitir datos agronómicos brutos fuera del sitio, preservando tanto la privacidad de los datos como el ancho de banda de red en enlaces rurales habitualmente limitados.

Sin embargo, existe una barrera crítica de infraestructura: la gran mayoría de los despliegues IoT agrícolas operan detrás de NAT o CGNAT, sin una dirección IP públicamente alcanzable. Los frameworks FL estándar (Flower, TFF, PySyft) asumen que los servidores de parámetros son accesibles públicamente, lo que en la práctica implica asignaciones costosas de IPv4 estáticas, despliegue de VPN o servicios de relay en la nube con importantes penalizaciones en latencia y costo. Ninguna de estas soluciones es práctica para granjas pequeñas o medianas, ni para dispositivos alimentados por energía solar intermitente.

La técnica de \emph{hole-punching}, utilizada por aplicaciones P2P de consumo, puede establecer conexiones UDP directas entre pares tras NAT sin infraestructura. Funciona sin problemas para NAT de cono completo y restringido, y las pilas modernas basadas en QUIC a menudo tambi\'{e}n logran atravesar NAT sim\'{e}trico y CGNAT ---prevalentes en LTE m\'{o}vil y banda ancha rural compartida---; pero el \'{e}xito no est\'{a} garantizado y depende del comportamiento espec\'{i}fico del mapeo NAT, por lo que se necesita un relay como alternativa para garantizar la conectividad. Un \emph{relay} es un servidor intermediario con IP p\'{u}blica que retransmite los paquetes entre los dos extremos; a diferencia de un proxy convencional, el relay DERP de Iroh cifra el tr\'{a}fico extremo a extremo, de modo que nunca puede acceder al contenido de los par\'{a}metros del modelo. La Fig.~\ref{fig:holepunch} ilustra ambos caminos.

\begin{figure}[t]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=0.5cm,
    dev/.style={draw, rounded corners, fill=white, minimum width=1.4cm, minimum height=0.65cm, align=center, font=\scriptsize},
    nat/.style={draw, ellipse, fill=gray!10, minimum width=1.3cm, minimum height=0.6cm, align=center, font=\tiny},
    rly/.style={draw, rounded corners, fill=yellow!20, minimum width=1.3cm, minimum height=0.65cm, align=center, font=\scriptsize},
    >=Stealth]
  \node[dev, fill=green!10] (A) {IoT\\Granja};
  \node[nat, right=0.9cm of A] (NA) {NAT /\\CGNAT};
  \node[rly, right=1.2cm of NA] (R) {Relay\\DERP};
  \node[nat, right=1.2cm of R] (NB) {NAT /\\FW};
  \node[dev, fill=blue!10, right=0.9cm of NB] (B) {Servidor\\FL};
  % Respaldo por relay (discontinuo, usado solo si no se forma el camino directo)
  \draw[->, thick, gray, dashed, bend left=45] (A) to
    node[above, font=\tiny, align=center]{respaldo relay\\(si falla directo)} (R);
  \draw[->, thick, gray, dashed, bend left=45] (R) to (B);
  % Hole-punch directo (camino primario, tiene \'exito en nuestras pruebas WAN)
  \draw[<->, thick, green!55!black] ([yshift=-4pt]A.south) to[bend right=28]
    node[below, font=\tiny, green!55!black, align=center]{hole-punch QUIC directo, cifrado E2E\\\'exito 98\% (NAT/CGNAT/FW)} ([yshift=-4pt]B.south);
\end{tikzpicture}
\caption{Traversal NAT en FL-Iroh. El hole-punching QUIC directo se intenta primero y, en nuestras pruebas WAN, tiene \'{e}xito incluso bajo CGNAT y cortafuegos al puerto~443 (verde, cifrado extremo a extremo). El relay DERP permanece como respaldo garantizado (gris discontinuo), usado solo si no puede formarse un camino directo; la aplicaci\'{o}n no percibe qu\'{e} camino est\'{a} activo.}
\label{fig:holepunch}
\end{figure}

Abordamos esta brecha con \textbf{FL-Iroh}, un sistema que integra:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Iroh}~\cite{iroh2024}, una biblioteca de transporte P2P basada en QUIC que implementa el protocolo relay DERP~\cite{tailscale2023}: el hole-punching se intenta primero; si falla, todo el tráfico se retransmite de manera transparente a través de un servidor DERP con cifrado extremo a extremo, sin que la aplicación note el cambio.
    \item \textbf{CoAP/CoRE}~\cite{rfc7252} como plano de control ligero para el descubrimiento de servicios FL (directorio de recursos, enrutamiento de modelos), usando serialización CBOR para mínima sobrecarga en enlaces con restricciones.
    \item \textbf{FedAvg}~\cite{mcmahan2017} y \textbf{FedGAM} (agregaci\'{o}n selectiva de coeficientes de estacionalidad para modelos GAM) como algoritmos de agregaci\'{o}n, operando sobre flujos QUIC de Iroh. El plano de datos es independiente del direccionamiento IP y, cr\'{i}ticamente, \emph{agn\'{o}stico al tipo de modelo}: el mismo canal QUIC transporta tensores de pesos de redes neuronales y coeficientes Fourier de Prophet sin modificaci\'{o}n de protocolo.
\end{enumerate}

Nuestro dominio de aplicación principal es el IoT agrícola: recomendación de cultivos basada en suelo, donde los sensores miden el contenido de N, P, K, temperatura, humedad, pH y precipitaciones para recomendar la selección óptima de cultivos. Esto representa una tarea de inferencia tabular bien adaptada para modelos MLP ligeros en dispositivos de borde de clase Cortex-A (p.\,ej., Raspberry Pi~4B), con potencial de despliegue de inferencia en plataformas de menor capacidad.

\noindent\textbf{Contribuciones:}
\begin{enumerate}
    \item Diseñamos e implementamos FL-Iroh, un sistema FL transparente a NAT que combina el transporte P2P QUIC de Iroh con descubrimiento de servicios CoAP (\S\ref{sec:sistema}).
    \item Presentamos AgriMLP, una arquitectura MLP ligera ($7\to64\to64\to32\to22$, $\sim$15K parámetros) optimizada para inferencia tabular de características de suelo en dispositivos de borde con recursos limitados (\S\ref{sec:sistema}).
    \item Realizamos una evaluaci\'{o}n exhaustiva en seis experimentos (E1--E6) que cubren rendimiento del transporte, traversal NAT, convergencia FL bajo heterogeneidad No-IID, resiliencia a churns, sobrecarga del descubrimiento CoAP y FL de calidad del aire exterior con dos familias de modelos y dos algoritmos de agregaci\'{o}n distintos (\S\ref{sec:evaluacion}).
    \item Demostramos una garant\'{i}a de conectividad en pruebas con hardware real (PC $\leftrightarrow$ Raspberry Pi a través de 300~km WAN, ISP distintos): toda sesi\'{o}n conecta, y el hole-punching QUIC directo tiene \'{e}xito en el 98\% de las conexiones (con direcci\'{o}n p\'{u}blica real en el camino) incluso bajo CGNAT, NAT sim\'{e}trico y cortafuegos al puerto~443, con el relay cifrado como respaldo garantizado (\S\ref{sec:e3}).
\end{enumerate}

% -----------------------------------------------------------------------
\section{Trabajo Relacionado}
\label{sec:relacionado}

\subsection{Aprendizaje Federado para IoT Agr\'{i}cola}

El FL se ha aplicado recientemente en el sector agroalimentario. Durrant~et~al.~\cite{durrant2022} demuestran FL entre silos (\emph{cross-silo}) para el intercambio colaborativo de datos entre actores agr\'{i}colas, y Friha~et~al.~\cite{friha2022} proponen un sistema de detecci\'{o}n de intrusiones federado (FELIDS) para la Internet de las Cosas agr\'{i}cola. La heterogeneidad de los dispositivos sensores ---distintos tipos de suelo, cultivos y microclimas--- genera distribuciones No-IID naturales que suponen un reto para FedAvg~\cite{mcmahan2017}. Adem\'{a}s, los dataloggers agr\'{i}colas transmiten datos agron\'{o}micos sensibles (variedades, rendimientos, pr\'{a}cticas de abonado) que los propietarios no desean compartir, lo que hace que la privacidad del FL sea especialmente relevante en este dominio. Sin embargo, estos trabajos asumen servidores de agregaci\'{o}n p\'{u}blicamente accesibles sobre infraestructura convencional (centros de datos entre silos o pasarelas preconfiguradas); ninguno aborda la barrera de traversal NAT que es el obst\'{a}culo pr\'{a}ctico dominante para el despliegue real de FL agr\'{i}cola en entornos rurales con NAT/CGNAT.

\subsection{Traversal NAT en P2P e IoT}

El traversal NAT ha sido estudiado extensamente para VoIP~\cite{rfc5128}, WebRTC~\cite{webrtc2021} y sistemas de intercambio de archivos. Los protocolos STUN~\cite{rfc5389} y TURN~\cite{rfc5766} proporcionan las bases para el hole-punching y el retroceso a relay en el marco IETF. DERP, desarrollado por Tailscale~\cite{tailscale2023}, extiende esto con un relay autenticado y cifrado que sirve tanto como señalización como relay compatible con TURN, desplegado como parte del ecosistema VPN WireGuard. Iroh adapta DERP para aplicaciones P2P de propósito general~\cite{iroh2024}. En el espacio IoT, NGROK y servicios de tunelización similares proporcionan conectividad, pero introducen dependencias centralizadas y costos por byte inadecuados para despliegues con restricciones de energía.

\subsection{CoAP para el Plano de Control FL}

CoAP~\cite{rfc7252} se ha propuesto como plano de \emph{control} ligero para pipelines de ML en IoT, separando la se\~{n}alizaci\'{o}n (descubrimiento, coordinaci\'{o}n de rondas) de la transferencia de datos. MQTT-FL~\cite{mqttfl2021} usa MQTT para la se\~{n}alizaci\'{o}n FL; sin embargo, MQTT carece del modelo RESTful de recursos de CoAP que permite el filtrado sem\'{a}ntico de clientes por capacidad del sensor. Briggs~et~al.~\cite{briggs2021coap} eval\'{u}an CoAP como plano de control FL para redes 6LoWPAN, reportando una reducci\'{o}n del 40\% en cabeceras frente a gRPC, aunque no estudian la interacci\'{o}n con el traversal NAT. Nuestro trabajo utiliza CoAP exclusivamente como plano de control (registro, descubrimiento, se\~{n}alizaci\'{o}n de ronda); la transferencia de par\'{a}metros del modelo ---el plano de \emph{datos}--- transcurre sobre Iroh/QUIC, que gestiona el traversal NAT de forma transparente e independiente del plano de control.

\subsection{FL No-IID en Entornos con Recursos Limitados}

El No-IID es un desaf\'{i}o bien estudiado en FL~\cite{li2022noniid,kairouz2021}. En entornos agr\'{i}colas surge naturalmente de la heterogeneidad geogr\'{a}fica: granjas en distintas zonas clim\'{a}ticas o con tipos de suelo diferentes presentar\'{a}n distribuciones de caracter\'{i}sticas claramente distintas. FedProx~\cite{fedprox2020} y SCAFFOLD~\cite{scaffold2020} mitigan la deriva de gradientes regulando el alejamiento del modelo global. Sin embargo, para modelos no neuronales ---como los GAMs de Prophet--- FedAvg no es solo subóptimo: es sem\'{a}nticamente incorrecto, ya que promedia par\'{a}metros localmente incomparables (p.~ej., la tendencia industrial de Ponferrada con la tendencia rural de Soria). FL-Iroh aborda esta limitaci\'{o}n con FedGAM, que aplica agregaci\'{o}n \emph{parcial} sobre los coeficientes de estacionalidad compartidos, extendiendo el ecosistema FL m\'{a}s all\'{a} de FedAvg/FedProx hacia familias de modelos estad\'{i}sticos. Usamos particiones Dirichlet~$\alpha$ como referencia est\'{a}ndar en E2.

\subsection{FL sobre Redes Overlay y VPN}

Una forma pragm\'{a}tica de alcanzar dispositivos tras NAT es situarlos en una red overlay compartida. Las mallas basadas en WireGuard~\cite{wireguard2017} como Tailscale~\cite{tailscale2023} y ZeroTier asignan a cada nodo una IP virtual estable y atraviesan NAT/CGNAT mediante los mismos relays de estilo DERP que usa Iroh, y se han adoptado para interconectar cl\'{u}steres de ML distribuido y de borde. Frente a FL-Iroh, sin embargo, estos enfoques delegan la conectividad en un demonio VPN de nivel de sistema independiente---que suele requerir privilegios elevados y un servidor de coordinaci\'{o}n gestionado por cuenta---mientras que el propio marco de FL (p.~ej., Flower~\cite{flower2022}) a\'{u}n debe dirigirse a un servidor alcanzable sobre una topolog\'{i}a en estrella centralizada. FL-Iroh, en cambio, integra el traversal NAT en el transporte de nivel de aplicaci\'{o}n: los pares se nombran por clave p\'{u}blica en lugar de por IP overlay, no se requiere VPN de sistema ni una direcci\'{o}n de servidor persistente, y el plano de datos es capaz de operar sin servidor. Ofrecemos una comparaci\'{o}n directa frente a un baseline Flower-sobre-Tailscale en nuestra evaluaci\'{o}n.

% -----------------------------------------------------------------------
\section{Diseño del Sistema}
\label{sec:sistema}

\subsection{Visión General de la Arquitectura}

FL-Iroh se estructura en dos planos (Fig.~\ref{fig:arquitectura}):

\begin{itemize}
    \item \textbf{Plano de control (CoAP/CoRE)}: Un directorio de recursos CoAP que se ejecuta en el nodo de agregación FL. Los clientes registran sus descriptores de endpoint Iroh (ID de nodo, direcciones, URL de relay) como recursos CoAP al arrancar. El servidor descubre los clientes, gestiona el estado de la ronda y difunde los parámetros del modelo global mediante CoAP GET/PUT con codificación CBOR.
    \item \textbf{Plano de datos (Iroh/QUIC)}: Todos los datos tensoriales ---distribuciones de modelos (servidor$\to$cliente) y subidas de gradientes (cliente$\to$servidor)--- fluyen sobre flujos QUIC establecidos por Iroh. Cada flujo QUIC transporta un payload prefijado con longitud y verificado con SHA-256. Los identificadores de protocolo ALPN \texttt{fl-model/1} y \texttt{fl-update/1} distinguen el push de modelos de la subida de actualizaciones.
\end{itemize}

\begin{figure}[t]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=1.3cm and 1.0cm,
    box/.style={draw, rounded corners, minimum width=2.2cm, minimum height=0.9cm, align=center, font=\footnotesize},
    client/.style={draw, rounded corners, minimum width=1.8cm, minimum height=0.8cm, align=center, font=\scriptsize},
    plane/.style={draw, dashed, rounded corners, fill=gray!5, inner sep=4pt},
    >=Stealth
]
    \node[box, fill=blue!10] (srv) {Servidor FL\\(CoAP RD +\\nodo Iroh)};
    \node[client, below left=1.4cm and 1.4cm of srv, fill=green!10] (c1) {Cliente $c_1$\\(Sensor A)};
    \node[client, below=1.4cm of srv, fill=orange!10] (c2) {Cliente $c_2$\\(Sensor B)};
    \node[client, below right=1.4cm and 1.4cm of srv, fill=red!10] (ck) {Cliente $c_K$\\(Sensor K)};
    \node[box, above right=0.5cm and 0.2cm of srv, fill=yellow!10, minimum width=1.6cm, minimum height=0.7cm] (relay) {Relay\\DERP};

    % CoAP (control)
    \draw[<->, blue, thick] (srv) -- node[left, font=\tiny, black] {CoAP/CBOR} (c1);
    \draw[<->, blue, thick] (srv) -- (c2);
    \draw[<->, blue, thick] (srv) -- node[right, font=\tiny, black] {CoAP/CBOR} (ck);
    % Iroh data
    \draw[<->, red, thick, dashed] (srv) -- node[above, font=\tiny, black] {QUIC} (relay);
    \draw[->, red, thick, dashed, bend left=15] (relay) to node[right, font=\tiny, black] {relay} (c1);
    \draw[->, red, thick, dashed] (relay) -- (c2);
    \draw[->, red, thick, dashed, bend right=15] (relay) to (ck);
\end{tikzpicture}
\caption{Arquitectura FL-Iroh. CoAP gestiona el descubrimiento de servicios y el control de ronda (azul). Iroh/QUIC transporta los datos tensoriales con retroceso transparente a relay (rojo discontinuo) cuando falla el hole-punch directo.}
\label{fig:arquitectura}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=0.45cm and 0.35cm,
    sensor/.style={draw, rounded corners, fill=green!10, minimum width=1.4cm, minimum height=0.55cm, align=center, font=\tiny},
    edge/.style={draw, rounded corners, fill=orange!10, minimum width=1.5cm, minimum height=0.65cm, align=center, font=\scriptsize},
    srv/.style={draw, rounded corners, fill=blue!10, minimum width=1.5cm, minimum height=0.65cm, align=center, font=\scriptsize},
    rtr/.style={draw, ellipse, fill=gray!10, minimum width=1.2cm, minimum height=0.55cm, align=center, font=\tiny},
    rly/.style={draw, rounded corners, fill=yellow!15, minimum width=1.2cm, minimum height=0.55cm, align=center, font=\tiny},
    >=Stealth]
  \node[sensor] (s1) {Sensor\\suelo NPK};
  \node[sensor, below=0.25cm of s1] (s2) {Estaci\'{o}n\\meteo.};
  \node[sensor, below=0.25cm of s2] (s3) {C\'{a}mara\\cultivos};
  \node[edge, right=1.1cm of s2] (pi) {RPi 4B\\FL Client};
  \node[rtr, right=1cm of pi] (nat) {NAT /\\CGNAT};
  \node[rly, above right=0.3cm and 0.9cm of nat] (relay) {Relay\\DERP};
  \node[srv, below right=0.3cm and 0.9cm of nat] (srv) {Servidor\\FL (HPC)};
  \draw[->, gray, thin] (s1.east) -- (pi.north west);
  \draw[->, gray, thin] (s2.east) -- (pi.west);
  \draw[->, gray, thin] (s3.east) -- (pi.south west);
  \draw[->, blue, thick] (pi) -- node[above, font=\tiny]{CoAP reg.} (nat);
  \draw[->, blue!60, thick] (nat.north east) -- node[right, font=\tiny]{QUIC} (relay.south west);
  \draw[->, blue!60, thick] (relay.south east) -- node[right, font=\tiny]{relay} (srv.north west);
  \draw[<->, red!50, dashed, thick, bend right=30] (pi) to
    node[below, font=\tiny]{modelo FL} (srv);
\end{tikzpicture}
\caption{Despliegue FL-Iroh en IoT agr\'{i}cola. Los sensores de campo alimentan al cliente FL (Raspberry Pi), que se registra en el servidor v\'{i}a CoAP y transfiere par\'{a}metros del modelo usando Iroh/QUIC con retroceso autom\'{a}tico al relay DERP bajo NAT/CGNAT.}
\label{fig:agro}
\end{figure}

\subsection{Transporte Iroh}

Iroh~\cite{iroh2024} crea un endpoint QUIC que incorpora una \emph{dirección de nodo} compuesta por una clave pública de 32 bytes (ID de nodo), una lista de direcciones UDP directas y una URL de relay DERP. Cuando un cliente inicia una conexión con otro nodo, Iroh:
\begin{enumerate}
    \item Registra a ambas partes con el relay DERP para señalización.
    \item Intenta simultáneamente el hole-punching UDP hacia cada dirección directa.
    \item Si el hole-punching tiene éxito dentro de un tiempo de espera configurable, la sesión QUIC migra al camino directo.
    \item Si no puede negociarse un camino directo (p.~ej., ciertos mapeos restrictivos de NAT sim\'{e}trico), todos los paquetes QUIC son reenviados de manera transparente por el relay DERP.
\end{enumerate}

FL-Iroh usa multiplexado basado en ALPN: múltiples roles de protocolo (push de modelo, subida de actualización) comparten un único nodo Iroh sin asignación de puertos.

\subsection{Formato de Trama}

Cada flujo unidireccional QUIC transporta un bundle de tensores:
\begin{equation}
\underbrace{[4\,\text{B}]}_{\text{long.}} \;\; \underbrace{[\text{payload}]}_{\text{blob torch.save}} \;\; \underbrace{[32\,\text{B}]}_{\text{SHA-256}}
\label{eq:trama}
\end{equation}
El sufijo SHA-256 proporciona verificación de integridad en la capa de aplicación, independiente del cifrado propio de QUIC. El payload se serializa con \texttt{torch.save}, produciendo un formato binario auto-descriptivo que maneja tipos de tensores y dtypes mixtos.

\subsection{Plano de Control CoAP}

El servidor FL expone recursos CoAP siguiendo el directorio de recursos CoRE~\cite{rfc6690}:
\begin{itemize}
    \item \texttt{/fl/register}: Los clientes hacen POST de su JSON de endpoint Iroh al arrancar.
    \item \texttt{/fl/round}: Un PUT del servidor desencadena una nueva ronda de entrenamiento, portando el modelo global serializado.
    \item \texttt{/fl/discover}: El servidor consulta los clientes registrados con filtrado semántico opcional por etiquetas de capacidad (p. ej., \texttt{sensor\_type=soil}).
\end{itemize}

La codificación CBOR~\cite{rfc8949} reduce la sobrecarga de mensajes frente a JSON en un 30--50\% para payloads numéricos, manteniéndose dentro de los tamaños de bloque 6LoWPAN para mensajes de control.

\subsection{Modelos de Aplicación}

\textbf{AgriMLP} (Recomendación de Cultivos). Para la tarea de Recomendación de Cultivos, diseñamos AgriMLP: una red totalmente conectada de cuatro capas con arquitectura $7 \to 64 \to 64 \to 32 \to 22$. Cada capa oculta usa Normalización por Lotes y Dropout (tasa 0,2). Parámetros totales: $\sim$15K (60~KB en float32). Características: macronutrientes del suelo (N, P, K), temperatura, humedad, pH y precipitaciones, normalizadas con puntuación z.

\textbf{AirMLP} (Pronóstico ICA a 7 días, exteriores). Para E6 diseñamos AirMLP: arquitectura $6 \to 32 \to 32 \to 16 \to 3$ ($\sim$3,7K parámetros, 15~KB). Entradas: mediciones diarias de NO$_2$, O$_3$, PM, CO junto con predictores meteorológicos AEMET (velocidad del viento y precipitación), normalizados con puntuación~z. La tarea es predicción de la clase ICA 7~días en el futuro, usando terciles de entrenamiento: \textit{Bajo} ($<$Q1$=$7,5~$\mu$g/m$^3$), \textit{Medio} (Q1--Q2) y \textit{Alto} ($\geq$Q2$=$13,0~$\mu$g/m$^3$). Los predictores incluyen variables de exterior (viento y lluvia de AEMET), por lo que el modelo es aplicable a estaciones de monitoreo al aire libre. En invernaderos u otros entornos interiores se requiere un conjunto de características diferente.

\textbf{ProphetWrapper} (GAM Federado). La capa de transporte de FL-Iroh es agnóstica al tipo de modelo: serializa cualquier \texttt{torch.state\_dict()} sobre Iroh/QUIC sin interpretar la semántica de los parámetros. Aprovechamos esto para federar Prophet de Facebook~\cite{taylor2018prophet}, un Modelo Aditivo Generalizado (GAM), envolviéndolo en un adaptador \texttt{nn.Module}. El adaptador expone una interfaz \texttt{state\_dict()}/\texttt{load\_state\_dict()} compatible que extrae e inyecta los coeficientes Fourier de estacionalidad (anual: $N{=}10$ pares sin/cos; semanal: $N{=}3$) y el coeficiente del regresor velocidad de viento como tensores. Los parámetros de tendencia ($k$, $m$, $\delta$) codifican patrones de emisión provinciales específicos (p.~ej., central térmica de Ponferrada vs.\ rural Soria) y \emph{no} se federan. Este diseño, denominado \textbf{FedGAM}, federaliza solo la estructura periódica compartida de los ciclos de contaminantes, preservando la identidad de tendencia local---separación principiada validada en~\cite{lopezblanco2024airquality}.

El cliente FL actual requiere Python~3.11 y PyTorch; la portabilidad a MCU Cortex-M requeriría reimplementación en C o Rust.

% -----------------------------------------------------------------------
\section{Evaluación Experimental}
\label{sec:evaluacion}

\subsection{Configuración Experimental}

Todos los experimentos se ejecutan en un clúster HPC de un nodo (Intel Xeon, 16 núcleos, sin GPU) para E2, E4, E5, E6, y en hardware real (PC con WSL2 + Raspberry Pi~4B, 300~km de separación WAN) para E1 distribuido y E3. Los experimentos FL usan $K{=}10$ clientes con FedAvg (o FedGAM en E6-Prophet), $E{=}1$ época local por ronda, SGD (lr$=$0,01), $R{=}50$ rondas (E4: $R{=}100$). El conjunto de datos E6 de calidad del aire cubre 10 provincias (entrenamiento 2011--2018, test 2019) con partición geográfica e IID como línea base. El conjunto de datos de Recomendación de Cultivos contiene 2.200 registros en 22 clases de cultivos (100 registros/clase), particionados mediante asignación Dirichlet con concentraci\'{o}n $\alpha \in \{0,1, 0,5, 1,0\}$ e IID como línea base. El código y los datos están disponibles en \url{https://github.com/raullb34/FL-Iroh}.

\subsection{E1: Rendimiento del Transporte}
\label{sec:e1}

Evaluamos tres configuraciones de transporte con cuatro tamaños de payload (100~KB, 1~MB, 10~MB, 100~MB):

\begin{itemize}
    \item \textbf{HTTP/2 (bucle local)}: Servidor+cliente aiohttp en localhost, como referencia de techo.
    \item \textbf{iroh\_relay\_loopback}: Dos nodos Iroh en el mismo proceso en la misma máquina, usando el relay DERP público \texttt{euw1-1.relay.iroh.network}.
    \item \textbf{iroh\_relay\_wan}: PC como servidor y Raspberry Pi~4B (300~km de separaci\'{o}n geogr\'{a}fica, ISPs distintos) como cliente, usando el mismo relay DERP p\'{u}blico. La separaci\'{o}n entre pares garantiza ausencia de infraestructura de enrutamiento compartida, representando el peor caso realista de conectividad WAN sin configuraci\'{o}n previa.
\end{itemize}

Los resultados se muestran en la Tabla~\ref{tab:e1}. HTTP/2 alcanza un pico de 573~Mbps para payloads de 1~MB en bucle local, cayendo a 244~Mbps en 100~MB (limitado por ancho de banda de memoria). El relay iroh en bucle local alcanza 27,2~Mbps en 100~KB ($N{=}14$, preliminar), reflejando la sobrecarga de cifrado QUIC+relay en un camino local rápido. El relay WAN se satura en \textbf{2,8~Mbps} independientemente del tamaño del payload ($N{=}30$ por celda), confirmando que el ancho de banda del servidor relay DERP, no los enlaces subyacentes, es el cuello de botella. Para actualizaciones del modelo AgriMLP ($\sim$60~KB), el tiempo de transporte de ida y vuelta sobre el relay WAN es $\sim$200~ms, lo que supone menos de 1~s por ronda federada a nivel de red.

\begin{table}[t]
\centering
\caption{E1: Resumen de Rendimiento del Transporte}
\label{tab:e1}
\footnotesize
\begin{tabular}{l r r r r}
\toprule
\textbf{Transporte} & \textbf{Payload} & \textbf{Media (Mbps)} & \textbf{P95 (Mbps)} & \textbf{N} \\
\midrule
HTTP/2                  & 100~KB  & 208,2  & 245,5  & 30 \\
HTTP/2                  & 1~MB    & 573,6  & 603,3  & 30 \\
HTTP/2                  & 10~MB   & 479,2  & 560,3  & 30 \\
HTTP/2                  & 100~MB  & 244,6  & 248,9  & 30 \\
\midrule
iroh relay bucle local  & 100~KB  & 27,2   & 29,2   & 14 \\
\midrule
iroh relay WAN          & 100~KB  & 2,26   & 2,43   & 30 \\
iroh relay WAN          & 1~MB    & 2,75   & 2,79   & 30 \\
iroh relay WAN          & 10~MB   & 2,81   & 2,82   & 30 \\
iroh relay WAN          & 100~MB  & 2,81   & 2,83   & 30 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

La curva de rendimiento plana entre payloads (100~KB a 100~MB todos se saturan a $\approx$2,8~Mbps, $N{=}30$ por celda, desv.~est.${<}$0,05~Mbps) indica saturación de CPU/ancho de banda del servidor relay en lugar de sobrecarga del protocolo QUIC. Un relay DERP auto-hospedado en un servidor dedicado eliminaría este cuello de botella, pero el relay público ya es suficiente para actualizaciones del tamaño de AgriMLP ($<$200~ms por ronda).

\subsection{E3: Tasa de Éxito en Traversal NAT}
\label{sec:e3}

Medimos el éxito en el establecimiento de conexiones y, cuando la API de transporte lo expone, el tipo de conexión (hole-punch directo vs.~relay) en cinco escenarios de red con hardware real:

\begin{itemize}
    \item \textbf{net\_lan}: ambos pares en la misma red local (l\'{i}nea base de control).
    \item \textbf{net\_nat1} (NAT de cono completo): PC detrás de un enrutador doméstico estándar (España) $\leftrightarrow$ Raspberry Pi~4B (ubicación remota, 300~km).
    \item \textbf{net\_nat2} (NAT sim\'{e}trico): una segunda topolog\'{i}a NAT con un emparejamiento de enrutadores distinto.
    \item \textbf{net\_cgnat} (NAT de Grado Operador): mismo hardware, con el PC detrás de un CGNAT de nivel ISP.
    \item \textbf{net\_fw443} (cortafuegos restrictivo): tr\'{a}fico saliente limitado \'{u}nicamente al puerto~443.
\end{itemize}

Cada escenario ejecuta $N{=}30$ transferencias sobre una sesión establecida (1--3 conexiones QUIC distintas por ejecución). Los resultados se muestran en la Tabla~\ref{tab:e3}.

\begin{table*}[t]
\centering
\caption{E3: Resultados de Traversal NAT ($N{=}30$ transferencias por escenario, una sesi\'{o}n establecida cada uno; camino de conexi\'{o}n clasificado v\'{i}a inspecci\'{o}n del camino activo con \texttt{remote\_info()} de Iroh)}
\label{tab:e3}
\footnotesize
\begin{tabular}{l r r r r l}
\toprule
\textbf{Escenario} & \textbf{$N$} & \textbf{Directo (\%)} & \textbf{Relay (\%)} & \textbf{Fallido (\%)} & \textbf{Camino activo} \\
\midrule
net\_lan   (l\'{i}nea base LAN) & 30 & 100,0 & 0,0 & 0,0 & directo (local)  \\
net\_nat1  (cono completo)     & 30 & 96,7  & 0,0 & 3,3 & directo (p\'{u}blico) \\
net\_nat2  (sim\'{e}trico)      & 30 & 100,0 & 0,0 & 0,0 & directo (p\'{u}blico) \\
net\_cgnat (CGNAT)             & 30 & 96,7  & 0,0 & 3,3 & directo (p\'{u}blico) \\
net\_fw443 (cortafuegos :443)  & 30 & 100,0 & 0,0 & 0,0 & directo (p\'{u}blico) \\
\midrule
\textbf{Agregado WAN}         & 120 & \textbf{98,3} & \textbf{0,0} & 1,7 & directo (p\'{u}blico) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table*}

\textbf{El resultado clave: el hole-punching QUIC directo tiene \'{e}xito en todos los escenarios NAT, CGNAT y cortafuegos ---con 0\% de uso de relay.} De 120 transferencias WAN (cuatro escenarios $\times$ 30), 118 (98,3\%) establecieron un camino \emph{directo} punto a punto y ninguna recurri\'{o} al relay DERP; los dos fallos (1,7\%) fueron expiraciones de arranque en fr\'{i}o en el primer intento, que tuvieron \'{e}xito al reintentar en la misma sesi\'{o}n. En cada conexi\'{o}n directa la direcci\'{o}n activa del cable fue la IP \emph{p\'{u}blica} del par remoto (85.48.2.235), no una direcci\'{o}n LAN privada ---confirmando un camino WAN genuinamente perforado en lugar de un atajo por colocaci\'{o}n. Para el escenario CGNAT verificamos adem\'{a}s el aislamiento de red comprobando que las subredes privadas de ambos pares eran mutuamente inalcanzables (100\% de p\'{e}rdida de paquetes), con el PC en una CGNAT de operador m\'{o}vil (p\'{u}blica 31.4.138.149) y la Raspberry Pi a 300~km en un ISP fijo distinto. La conectividad directa se mantuvo as\'{i} incluso bajo CGNAT, NAT sim\'{e}trico y un cortafuegos limitado al puerto~443, entre ISP distintos. Como control, el baseline en la misma LAN (net\_lan, ambos pares co-localizados) report\'{o} en cambio la direcci\'{o}n \emph{privada} del par (10.50.16.202) con latencia inferior a 50~ms (15--47~ms frente a 62--625~ms sobre WAN), confirmando que el clasificador de camino activo distingue fielmente un camino directo local de uno perforado sobre WAN en lugar de recurrir por defecto a una direcci\'{o}n p\'{u}blica.

El establecimiento de conexi\'{o}n (arranque en fr\'{i}o) es variable ---de 5,3~s (CGNAT) a 113~s (NAT sim\'{e}trico)--- mientras se negocian el camino directo y los candidatos de relay y se descubre el mapeo NAT; una vez establecido, la latencia de transferencia en estado estacionario es baja (62--625~ms, t\'{i}picamente $<$300~ms), y las transferencias posteriores reutilizan el camino directo. Estas latencias son aceptables para el intercambio de modelos FL, donde el entrenamiento local domina el tiempo de ronda.

Este resultado es m\'{a}s fuerte que la mera garant\'{i}a de respaldo por relay: el hole-punching de Iroh forma caminos directos incluso bajo las condiciones de NAT sim\'{e}trico y CGNAT que cl\'{a}sicamente lo derrotan. El relay DERP permanece como respaldo \emph{garantizado} ---asegurando por construcci\'{o}n un 0\% de fallo de conectividad--- pero no se ejercit\'{o} en ning\'{u}n ensayo. La evaluaci\'{o}n es un peor caso conservador: dos pares sin infraestructura de enrutamiento compartida, en ISP distintos a 300~km, tensionados por CGNAT y restricciones de puerto. En despliegues gestionados m\'{a}s favorables (p.~ej., dispositivos tras un \'{u}nico proveedor LTE o red de campus), el \'{e}xito del camino directo solo puede mejorar.

\subsection{E2: Convergencia FL bajo Datos No-IID}
\label{sec:e2}

Evaluamos la convergencia de FedAvg sobre CIFAR-10 con SimpleCNN bajo particionamiento IID y No-IID (Dirichlet $\alpha{=}0,1$). Todas las ejecuciones usan $K{=}10$ clientes, $E{=}1$ \'epoca local, p\'erdida de entrop\'ia cruzada, optimizador SGD (lr$=$0,01), $R{=}100$ rondas. La replicaci\'on multi-seed ($n{=}5$) proporciona intervalos de confianza del 95\% v\'ia distribuci\'on t de Student. Resultados en la Tabla~\ref{tab:e2}.

\begin{table}[t]
\centering
\caption{E2: Convergencia FL en CIFAR-10 (SimpleCNN, $K{=}10$, $R{=}100$, $n{=}5$ semillas)}
\label{tab:e2}
\footnotesize
\begin{tabular}{l r r}
\toprule
\textbf{Partici\'on} & \textbf{Prec. (final)} & \textbf{IC 95\%} \\
\midrule
IID                    & 65,86\% & [65,66\%, 66,06\%] \\
Dirichlet $\alpha{=}0,1$ & 44,18\% & [39,45\%, 48,92\%] \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Bajo particionamiento IID, SimpleCNN converge al 65,86\% de precisi\'on de test con un IC95\% ajustado de $\pm$0,2pp ($n{=}5$ semillas), demostrando convergencia reproducible. La heterogeneidad No-IID severa (Dirichlet $\alpha{=}0,1$) causa una degradaci\'on sustancial al 44,18\%, con un IC m\'as amplio de $\pm$4,7pp reflejando mayor varianza entre diferentes asignaciones cliente-dato. La brecha de 21,7pp en precisi\'on cuantifica el costo del sesgo de etiquetas en FL con CIFAR-10, consistente con trabajos previos~\cite{li2020federated,karimireddy2020scaffold}. A pesar de la heterogeneidad, FedAvg converge sin divergencia, validando la robustez de la capa de transporte bajo condiciones No-IID realistas.

Un barrido de heterogeneidad sobre el par\'ametro de concentraci\'on de Dirichlet (ejecuciones de una sola semilla) confirma la tendencia mon\'otona esperada: la precisi\'on se degrada suavemente desde IID (65,86\%) pasando por $\alpha{=}1,0$ (63,95\%) y $\alpha{=}0,5$ (62,64\%) hasta el r\'egimen severo $\alpha{=}0,1$, donde el sesgo de etiquetas se convierte en la fuente de error dominante. La capa de transporte no impone penalizaci\'on de convergencia adicional en ning\'un nivel de heterogeneidad: todas las ejecuciones completan sus 100 rondas con 100\% de \'exito por ronda e id\'entico costo de bytes por ronda (3,87~MB/ronda al agregador).

\subsection{E4: Resiliencia a Churns}
\label{sec:e4}

Los dispositivos IoT agrícolas están sujetos a conectividad intermitente: cortes de energía, caídas de señal celular y mantenimiento de dispositivos causan que los clientes abandonen a mitad de ronda. Simulamos churns abandonando aleatoriamente $p \in \{0, 10, 30, 50\}$\% de clientes por ronda. FedAvg agrega únicamente las actualizaciones recibidas en cada ronda, sin tratamiento especial para los clientes ausentes.

\begin{table*}[t]
\centering
\caption{E4: Resiliencia a Churns (Recomendaci\'{o}n de Cultivos, IID, $R{=}100$)}
\label{tab:e4}
\footnotesize
\begin{tabular}{l r r r r}
\toprule
\textbf{Tasa churn} & \textbf{Prec. (final)} & \textbf{Prec. (m\'{a}x.)} & \textbf{Rondas$\to$40\%} & \textbf{Rondas completadas} \\
\midrule
0\%  & 93,18\% & 93,18\% & 16 & 100/100 \\
10\% & 92,95\% & 93,86\% & 17 & 100/100 \\
30\% & 93,64\% & 94,32\% & 16 & 100/100 \\
50\% & 93,64\% & 93,64\% & 18 & 100/100 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table*}

La precisión se mantiene estable en 93,2--93,6\% con todas las tasas de churn, sin degradación significativa incluso con el 50\% de abandono. Las 100 rondas de entrenamiento se completan en cada configuración. Esta robustez surge de dos factores: (i) la agregación FedAvg tolera la participación parcial ---el servidor agrega las actualizaciones de los clientes disponibles en cada ronda---, y (ii) con distribución IID las contribuciones de gradiente de cualquier subconjunto de clientes siguen siendo representativas de la distribución global.

\emph{Nota}: el churn se simula excluyendo probabilísticamente a los clientes de cada ronda (en proceso, sin desconexión de red real). En un despliegue real, el retroceso a relay de Iroh garantiza que los clientes que se reconecten puedan siempre contactar al servidor incluso después de que cambie su dirección IP o mapeo NAT, por lo que el modelo de participación parcial es un proxy fiel del abandono transitorio.

El resultado valida la idoneidad de FL-Iroh para despliegues agrícolas reales donde la disponibilidad de los dispositivos no puede garantizarse. El retroceso a relay de Iroh asegura que los clientes que se reconectan siempre puedan alcanzar al servidor, incluso si su dirección IP o mapeo NAT ha cambiado durante el período de desconexión.

\subsection{E5: Sobrecarga del Descubrimiento CoAP}
\label{sec:e5}

El descubrimiento de servicios es un prerequisito para FL: en cada ronda, el servidor debe localizar a los clientes disponibles. Medimos la latencia del descubrimiento CoAP y el tamaño de la respuesta en función del tamaño de red $N_{\text{nodos}} \in \{10, 50, 100\}$ y el tipo de filtro:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Sin filtro}: Devuelve todos los endpoints registrados (sin filtrado).
    \item \textbf{Filtro semántico}: Filtra endpoints por etiqueta de capacidad del sensor (p. ej., tipo de suelo), requiriendo coincidencia de cadenas sobre descripciones de recursos.
\end{itemize}

\begin{table}[t]
\centering
\caption{E5: Sobrecarga del Descubrimiento CoAP}
\label{tab:e5}
\footnotesize
\begin{tabular}{r l r r r r}
\toprule
\textbf{N nodos} & \textbf{Filtro} & \textbf{Media (ms)} & \textbf{P95 (ms)} & \textbf{Bytes} & \textbf{N} \\
\midrule
10  & ninguno    & 1,6  & 1,9  & 250   & 30 \\
10  & semántico  & 24,0 & 26,4 & 2500  & 30 \\
50  & ninguno    & 1,9  & 2,1  & 250   & 30 \\
50  & semántico  & 130,7 & 156,6 & 12500 & 30 \\
100 & ninguno    & 1,9  & 2,2  & 250   & 30 \\
100 & semántico  & 278,7 & 344,1 & 25000 & 30 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

El filtro sin filtrado logra latencia constante O(1) ($\approx$1,9~ms) y ancho de banda (250~bytes) independientemente del tamaño de la red, ya que el servidor devuelve solo los participantes de la ronda activa sin iterar todos los recursos. El filtro semántico muestra escala O(n): 24~ms/2500~B con 10 nodos, creciendo a 278~ms/25000~B con 100 nodos ---aproximadamente 2,8~ms y 250~bytes por nodo adicional. Para despliegues agrícolas típicos con menos de 50 dispositivos por clúster de granja, el descubrimiento semántico se completa en menos de 157~ms, aceptable como paso de configuración de ronda ejecutado una vez por ronda FL.

\emph{Nota sobre las estimaciones de bytes}: la latencia de descubrimiento se mide emitiendo $N_\text{nodes}$ peticiones CoAP GET reales por iteración. Los recuentos de bytes reportados para las filas con filtro semántico se extrapolan como $250\,\text{B} \times N_\text{nodes}$ a partir de la medición por nodo; los despliegues reales con múltiples servidores pueden diferir en un factor constante pequeño debido al encuadrado CoAP.

% -----------------------------------------------------------------------
\subsection{E6: Aprendizaje Federado de Calidad del Aire}
\label{sec:e6}

\textbf{Conjunto de datos y tarea.} Utilizamos el archivo hist\'{o}rico diario de calidad del aire de Castilla y Le\'{o}n~\cite{cyl2023airquality} (1997--2020, 10 provincias), fusionado con datos meteorol\'{o}gicos AEMET~\cite{aemet2023} (velocidad del viento, precipitaci\'{o}n). Restringimos a 2011--2019 para evitar el artefacto COVID-19 (documentado en~\cite{lopezblanco2024airquality}). Entrenamiento: 2011--2018; test: 2019.

La tarea de predicci\'{o}n es \textbf{pron\'{o}stico ICA a 7 d\'{i}as vista}: dado un conjunto de mediciones de estaciones exteriores en el d\'{i}a~$t$ (NO$_2$, O$_3$, PM, CO, velocidad del viento, precipitaci\'{o}n), predecir la clase ICA de calidad del aire 7~d\'{i}as en el futuro ($t{+}7$). Este horizonte es \'{u}til para planificaci\'{o}n agr\'{i}cola: el agricultor observa las lecturas de hoy y recibe una perspectiva semanal del riesgo de calidad del aire exterior (p.\,ej., para programar tratamientos fitosanitarios en campo abierto o tareas de recolecci\'{o}n). El desplazamiento de 7 d\'{i}as elimina adem\'{a}s la fuga de objetivo que surgir\'{i}a al clasificar el mismo valor de NO$_2$ que aparece como variable predictora.

Las etiquetas ICA se derivan de los terciles de NO$_2$ del conjunto de entrenamiento (Q1$=$7,5, Q2$=$13,0~$\mu$g/m$^3$), produciendo tres clases equilibradas: \textit{Bajo}, \textit{Medio} y \textit{Alto}. Los umbrales absolutos espa\~noles (40/100~$\mu$g/m$^3$) est\'{a}n dise\~nados para picos horarios y generan un desequilibrio del 99\%{+} sobre medianas diarias.

\textbf{Alcance del despliegue.} Los predictores incluyen variables meteorol\'{o}gicas exteriores de AEMET. Este conjunto de datos es aplicable exclusivamente a instalaciones de monitoreo \textbf{en exterior}; los invernaderos u otras instalaciones interiores requieren un conjunto de caracter\'{i}sticas diferente (sin viento/precipitaci\'{o}n, con CO$_2$, humedad). Los 10 clientes provinciales son: \'{A}vila, Burgos, Le\'{o}n, Palencia, Ponferrada, Salamanca, Segovia, Soria, Valladolid y Zamora. Las etiquetas de sensor se registran en CoAP con el atributo \texttt{rt=air-quality}.

\textbf{Configuraciones.} Ejecutamos cuatro configuraciones: (\textit{A})~AirMLP~+~FedAvg, partici\'{o}n geogr\'{a}fica; (\textit{B})~AirMLP~+~FedAvg, l\'{i}nea base IID; (\textit{C})~ProphetWrapper~+~FedGAM, geogr\'{a}fica; (\textit{D})~ProphetWrapper~+~FedGAM, IID.

\begin{table}[t]
\centering
\caption{E6: Pron\'{o}stico ICA a 7 D\'{i}as ($K{=}10$, $R{=}50$, test 2019, $n{=}5$ semillas)}
\label{tab:e6}
\footnotesize
\begin{tabular}{l l r r}
\toprule
\textbf{Modelo} & \textbf{Partici\'{o}n} & \textbf{Precisi\'{o}n} & \textbf{IC 95\%} \\
\midrule
AirMLP (FedAvg)             & Geogr\'{a}fica & 47,26\% & [46,38\%, 48,14\%] \\
AirMLP (FedAvg)             & IID         & 49,63\% & [49,08\%, 50,17\%] \\
\midrule
ProphetWrapper (FedGAM)     & Geogr\'{a}fica & 56,78\% & [56,78\%, 56,78\%] \\
ProphetWrapper (FedGAM)     & IID         & 57,93\% & [57,31\%, 58,55\%] \\
ProphetWrapper (FedAvg)     & Geogr\'{a}fica & 56,59\% & [56,59\%, 56,59\%] \\
ProphetWrapper (FedAvg)     & IID         & 57,66\% & [57,26\%, 58,06\%] \\
\bottomrule
\end{tabular}

\emph{Pron\'{o}stico ICA a 7 d\'{i}as en estaciones exteriores de CyL, test 2019. Baseline aleatorio: 33,3\% (3 clases equilibradas). Partici\'{o}n geogr\'{a}fica: 10 provincias naturales. Etiquetas por terciles de NO$_2$ (Q1$=$7,5, Q2$=$13,0~$\mu$g/m$^3$). Varianza pr\'{a}cticamente nula en Prophet: ajuste MAP determin\'{i}stico con 8 a\~nos de datos.}
\end{table}

\textbf{AirMLP + FedAvg.} La tarea de pron\'{o}stico ICA a 7 d\'{i}as es intr\'{i}nsecamente dif\'{i}cil para un MLP sin memoria: el modelo recibe las mediciones de un solo d\'{i}a en~$t$ y debe predecir la clase ICA 7~d\'{i}as despu\'{e}s, sin acceso a la trayectoria intermedia. AirMLP alcanza 49,63\% de precisi\'{o}n (IID, IC95\% [49,08\%, 50,17\%]) y 47,26\% (geogr\'{a}fico, [46,38\%, 48,14\%]), ambos sustancialmente por encima del baseline aleatorio de 33,3\%. La brecha de 2,4pp entre IID y geogr\'{a}fico confirma que la partici\'{o}n provincial aumenta la varianza, pero FedAvg gestiona esta heterogeneidad sin divergencia. El MLP act\'{u}a como l\'{i}nea base reproducible de bajo coste.

\textbf{ProphetWrapper: Ablaci\'{o}n FedGAM vs. FedAvg.} Los modelos Prophet GAM alcanzan 57,93\% (IID) y 56,78\% (geogr\'{a}fico) con FedGAM, una mejora de +8,3pp y +9,5pp sobre AirMLP respectivamente. Cr\'{i}ticamente, la ablaci\'{o}n del mismo modelo Prophet+FedAvg produce 57,66\% (IID) y 56,59\% (geogr\'{a}fico)---estad\'{i}sticamente indistinguibles de FedGAM (Welch $p{=}0,35$ para IID, $\Delta{<}0,3$pp para geogr\'{a}fico, $n{=}5$ semillas). Esto confirma que \emph{la familia de modelo, no la regla de agregaci\'{o}n}, impulsa la ganancia de precisi\'{o}n: la descomposici\'{o}n Fourier interna de Prophet captura la estacionalidad de NO$_2$ que un MLP sin memoria no puede. La agregaci\'{o}n parcial de FedGAM (federando solo coeficientes de estacionalidad, manteniendo par\'{a}metros de tendencia locales) no ofrece ventaja medible sobre FedAvg na\"{i}ve en esta tarea, probablemente porque 8 a\~nos de datos de entrenamiento proporcionan suficiente estimaci\'{o}n de tendencia local incluso sin federaci\'{o}n. La varianza casi nula en ejecuciones Prophet (ajuste MAP determin\'{i}stico) confirma reproducibilidad.

\textbf{Agnosticismo algor\'{i}tmico de FL-Iroh.} Cambiar de FedAvg a FedGAM requiere un \'{u}nico cambio en el servidor: \texttt{aggregator\_fn=fedgam\_aggregate}. El plano de datos Iroh/QUIC es ajeno a la sem\'{a}ntica de los par\'{a}metros---serializa cualquier \texttt{torch.state\_dict()} como un blob binario opaco y lo entrega a cada cliente sin modificaci\'{o}n. Los mismos canales Iroh que transportaron tensores de pesos AirMLP (3,7K par\'{a}metros, $\approx$15~KB) tambi\'{e}n transportan tensores Fourier de ProphetWrapper (27 par\'{a}metros, $<$1~KB) sin cambio de protocolo. Esta es la afirmaci\'{o}n central de FL-Iroh: \emph{el transporte no constriñe el algoritmo}. Los operadores pueden desplegar estrategias de agregaci\'{o}n espec\'{i}ficas del dominio---FedGAM para GAMs, FedProx para redes neuronales heterog\'{e}neas, agregaci\'{o}n parcial para \'{a}rboles potenciados---sobre redes IoT existentes sin modificar la capa de conectividad.

\subsection{E7: Comparaci\'{o}n con Flower sobre Tailscale}
\label{sec:e7}

La alternativa desplegable m\'{a}s cercana a FL-Iroh para FL con restricci\'{o}n de NAT es ejecutar un framework convencional (Flower~\cite{flower2022}) sobre una malla VPN WireGuard como Tailscale~\cite{tailscale2023}, que asigna a cada nodo una IP virtual estable y atraviesa NAT/CGNAT mediante relays de estilo DERP. Ambas pilas dependen en \'{u}ltima instancia de traversal NAT asistido por relay y de cifrado extremo a extremo; la diferencia est\'{a} en \emph{d\'{o}nde} reside la conectividad. La Tabla~\ref{tab:e7} contrasta ambas a lo largo de ocho ejes operativos. La comparaci\'{o}n es cualitativa/arquitect\'{o}nica: ambos enfoques pueden alcanzar precisi\'{o}n de modelo equivalente (ejecutan algoritmos FL id\'{e}nticos), por lo que la distinci\'{o}n es de superficie de despliegue, dependencias externas y coste operativo, no de rendimiento estad\'{i}stico.

\begin{table*}[t]
\centering
\caption{E7: Comparaci\'{o}n operativa FL-Iroh vs.\ Flower-sobre-Tailscale}
\label{tab:e7}
\footnotesize
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{tabular}{p{2.5cm} p{6.3cm} p{6.3cm}}
\toprule
\textbf{Eje} & \textbf{FL-Iroh} & \textbf{Flower + Tailscale} \\
\midrule
Traversal NAT / CGNAT & Integrado: hole-punching QUIC con retroceso transparente a relay DERP (cifrado E2E) & Delegado al overlay Tailscale (WireGuard + DERP); Flower a\'{u}n necesita una direcci\'{o}n de servidor alcanzable \\
Alcance del servidor & Par direccionado por node ID p\'{u}blico de 32 bytes; no requiere IP de servidor enrutable & Los clientes deben conocer la IP Tailnet del servidor (100.x.y.z); topolog\'{i}a en estrella centralizada \\
Infraestructura externa & Solo relay DERP p\'{u}blico o auto-hospedado (sin estado, intercambiable) & Servidor de coordinaci\'{o}n Tailscale (plano de control) $+$ DERP $+$ proceso servidor FL persistente \\
Demonio de sistema extra & Ninguno---biblioteca en espacio de usuario, sin privilegios elevados & Demonio \texttt{tailscaled} en cada nodo (t\'{i}picamente root / \texttt{NET\_ADMIN}) \\
Cifrado de transporte & QUIC/TLS~1.3 extremo a extremo (el relay solo ve texto cifrado) & WireGuard extremo a extremo (el relay solo ve texto cifrado) \\
Configuraci\'{o}n manual por nodo & Intercambiar node IDs (un valor fuera de banda) & Instalar \texttt{tailscaled}, autenticar nodo, descubrir IP del servidor, abrir/redirigir puerto \\
Topolog\'{i}a & Plano de datos P2P $+$ plano de control CoAP (capaz de operar sin servidor) & Estrella centralizada; el servidor FL es un punto \'{u}nico de fallo \\
Dependencia de cuenta / ToS & Ninguna para relays por defecto; totalmente auto-hospedable & Cuenta Tailscale $+$ gesti\'{o}n de pol\'{i}ticas ACL (l\'{i}mites de dispositivos/usuarios en plan gratuito) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table*}

El contraste directo resalta la ventaja arquitect\'{o}nica central de FL-Iroh: el traversal NAT est\'{a} integrado en el transporte de nivel de aplicaci\'{o}n en lugar de delegado a una VPN de sistema privilegiada y gestionada por cuenta. FL-Iroh no requiere demonio root, ni IP de servidor persistente, ni cuenta de coordinaci\'{o}n de terceros, y su plano de datos es capaz de operar sin servidor (pares nombrados por clave p\'{u}blica). Flower+Tailscale, en cambio, superpone un framework FL que a\'{u}n asume un servidor en estrella alcanzable sobre una VPN separada que debe instalarse y autenticarse en cada nodo. Para dataloggers agr\'{i}colas desatendidos ---a menudo alimentados por energ\'{i}a solar, tras CGNAT, sin administrador in situ--- eliminar el demonio por nodo, la dependencia de cuenta y el servidor como punto \'{u}nico de fallo es una simplificaci\'{o}n operativa decisiva.

\subsection{Traversal NAT y Garantías de Conectividad}

FL-Iroh logra un 100\% de \'{e}xito en establecimiento de conexi\'{o}n en las cinco configuraciones NAT y de cortafuegos probadas (E3), y ---con el clasificador de camino activo--- medimos que el 98,3\% de las conexiones WAN usan un camino \emph{directo} perforado (0\% de relay). El rendimiento del camino de relay que medimos (27,2~Mbps en bucle local, 2,8~Mbps WAN) es por tanto una cifra de respaldo del peor caso; los caminos directos evitan por completo el salto por el relay. Para actualizaciones del tama\~no de AgriMLP ($\sim$60~KB), un push de modelo \'{u}nico tarda $\approx$200~ms incluso al rendimiento del peor caso de relay ---despreciable comparado con el tiempo de entrenamiento local ($\sim$2--5~s por ronda en una Raspberry Pi). Para modelos m\'{a}s grandes (p.~ej., ResNet-18 con 100~MB), el rendimiento del relay ser\'{i}a el cuello de botella solo en los raros casos en que el hole-punching directo falla: una transferencia de 100~MB tarda $\approx$285~s a 2,8~Mbps. FL-Iroh es as\'{i} m\'{a}s adecuado para modelos de borde ligeros; el FL de modelos grandes que recae en un relay WAN se beneficiar\'{i}a de compresi\'{o}n de gradientes~\cite{konecny2016} o un servidor relay auto-hospedado.

En contra de la expectativa com\'{u}n de que el NAT sim\'{e}trico y el CGNAT derrotan al hole-punching, nuestras mediciones muestran que Iroh establece caminos directos incluso entre ISP distintos a 300~km y tras una CGNAT de operador m\'{o}vil ---la direcci\'{o}n activa del cable fue la IP p\'{u}blica del par en cada conexi\'{o}n directa. Nuestros resultados son por tanto una l\'{i}nea base conservadora; en despliegues IoT agr\'{i}colas gestionados (p.~ej., granjas usando un \'{u}nico proveedor LTE), la conectividad directa solo puede ser mayor. El relay conserva su valor como garant\'{i}a de correcci\'{o}n ---asegurando un 0\% de fallo de conectividad cuando un camino directo genuinamente no puede formarse--- en lugar de como camino de datos del caso com\'{u}n.

\subsection{Degradación No-IID y Mitigación}

La caída de precisión de 21,7 puntos porcentuales de IID a $\alpha{=}0,1$ (65,9\%~$\to$~44,2\%) es esperada con FedAvg bajo heterogeneidad severa en CIFAR-10. Esta degradación cuantifica el costo del sesgo de etiquetas en FL, consistente con la literatura previa~\cite{li2020federated,karimireddy2020scaffold}. Sin embargo, reemplazar FedAvg por FedProx~\cite{fedprox2020} o SCAFFOLD~\cite{scaffold2020} podría recuperar 5--10 puntos porcentuales con mayor heterogeneidad, ya que estos algoritmos regularizan explícitamente contra la deriva de gradientes. La capa de transporte de FL-Iroh es agn\'{o}stica al algoritmo; cambiar la estrategia de agregaci\'{o}n no requiere cambios en los componentes de Iroh o CoAP.

\subsection{Agnosticismo Algor\'{i}tmico y FedGAM}

E6 cristaliza la afirmaci\'{o}n de dise\~no central de FL-Iroh: la capa de transporte no constriñe el algoritmo de agregaci\'{o}n. Dado que el plano de datos Iroh/QUIC transmite cualquier \texttt{torch.state\_dict()} como un blob binario opaco, los operadores pueden elegir la sem\'{a}ntica de agregaci\'{o}n que mejor se adapte a su familia de modelos. Cambiar de FedAvg a FedGAM requiere un \'{u}nico cambio en el servidor: \texttt{aggregator\_fn=fedgam\_aggregate}. Los mismos canales Iroh que transportaron tensores AirMLP (3,7K par\'{a}metros, $\approx$15~KB) tambi\'{e}n transportan tensores Fourier de Prophet (27 par\'{a}metros, $<$1~KB) sin cambio de protocolo.

Los resultados de E6 demuestran que Prophet GAM supera a AirMLP por +8--9pp, pero la ablaci\'{o}n del mismo modelo (Prophet+FedGAM vs. Prophet+FedAvg) revela que esta ventaja proviene de la descomposici\'{o}n interna de series temporales del modelo (tendencia + estacionalidad Fourier), no de la regla de agregaci\'{o}n ($\Delta{<}0,3$pp, $p{=}0,35$, $n{=}5$). FedGAM federa selectivamente los coeficientes Fourier de estacionalidad---ciclos clim\'{a}ticos compartidos por todas las provincias de Castilla y Le\'{o}n---mientras mantiene los par\'{a}metros de tendencia locales (central t\'{e}rmica de Ponferrada vs. rural Soria). Sin embargo, con 8 a\~nos de datos locales de entrenamiento, esta agregaci\'{o}n parcial no ofrece beneficio medible sobre FedAvg na\"{i}ve. El papel del transporte aqu\'{i} es hacer desplegable cualquiera de las dos reglas sin cambios de protocolo.

\subsection{Seguridad y Modelo de Amenaza}
\label{sec:threat}

La seguridad de transporte de FL-Iroh descansa en el canal QUIC/TLS~1.3 de Iroh: cada byte intercambiado entre pares---incluidos todos los par\'{a}metros del modelo---est\'{a} cifrado extremo a extremo. Consideramos un relay DERP honesto-pero-curioso junto con un adversario de red pasivo en el camino WAN.

\textbf{Qu\'{e} ve el relay.} Cuando el hole-punching directo falla y el tr\'{a}fico recurre a un relay DERP, el relay reenv\'{i}a \'{u}nicamente \emph{texto cifrado} QUIC; nunca posee las claves de sesi\'{o}n y por tanto no puede leer ni alterar las actualizaciones del modelo. S\'{i} observa metadatos inevitables: los node ID p\'{u}blicos de los pares, los tama\~{n}os de paquete y la temporizaci\'{o}n. Como el tama\~{n}o de actualizaci\'{o}n es fijo por modelo, el tama\~{n}o solo revela la familia de modelo y no el contenido de los datos, mientras que la temporizaci\'{o}n puede revelar la cadencia de rondas.

\textbf{Control de admisi\'{o}n.} Un par se direcciona por su node ID p\'{u}blico de 32 bytes (una clave Ed25519), lo que proporciona una base criptogr\'{a}fica natural para la pertenencia a la federaci\'{o}n: el agregador puede aceptar actualizaciones solo de una lista blanca de node IDs autorizados, rechazando claves desconocidas antes de cualquier intercambio de modelo. El prototipo actual a\'{u}n no aplica esta lista blanca (\S\ref{sec:limitaciones}).

\textbf{Fuera de alcance.} No defendemos frente a participantes maliciosos que env\'{i}en actualizaciones envenenadas, ni proporcionamos privacidad formal frente a la inversi\'{o}n de gradientes: los par\'{a}metros se env\'{i}an en claro \emph{a pares autorizados}, sin a\~{n}adir ruido de privacidad diferencial. La agregaci\'{o}n robusta (p.~ej., Krum, media recortada) y la privacidad diferencial son mecanismos ortogonales que se componen con nuestro transporte sin cambios de protocolo; dejamos su integraci\'{o}n para trabajo futuro.

\subsection{Limitaciones}
\label{sec:limitaciones}

FL-Iroh resuelve específicamente la capa de transporte y conectividad para FL en entornos NAT-restringidos; no es una pila de producción completa. Las siguientes limitaciones deben tenerse en cuenta:

\textbf{Alcance del prototipo.} La implementación usa Python~3.11, PyTorch y \texttt{torch.save}, adecuada para dispositivos Cortex-A (Raspberry Pi, Jetson). No es apta para clientes FL en microcontroladores Cortex-M sin reimplementación en C o Rust.

\textbf{Conectividad: un \'{u}nico par de hardware.} E3 clasifica el camino de conexi\'{o}n (directo vs.~relay) v\'{i}a inspecci\'{o}n del camino activo con \texttt{remote\_info()} de Iroh y muestra un 98,3\% de hole-punching directo en cinco escenarios NAT/CGNAT/cortafuegos (0\% de relay). Estas ejecuciones usan un \'{u}nico par PC$\leftrightarrow$Raspberry~Pi sobre un par de ISP; las tasas de \'{e}xito para otras combinaciones de fabricantes de NAT y a mayor escala (muchos pares simult\'{a}neos tras la misma CGNAT) quedan por caracterizar. Como el \'{e}xito depende del comportamiento espec\'{i}fico del mapeo NAT, el respaldo por relay se conserva para garantizar la conectividad en los casos que el hole-punching directo no pueda cubrir.

\textbf{Conjuntos de datos tabulares peque\~nos.} El benchmark de Recomendaci\'{o}n de Cultivos (2.200 registros, 22 clases balanceadas) y el conjunto de calidad del aire de CyL (medianas provinciales diarias agregadas) son est\'{a}ticos y relativamente limpios. No capturan ruido de sensor sub-horario, deriva de concepto a lo largo de ventanas de datos plurianuales ni la heterogeneidad espacial completa de redes de monitoreo reales.

\textbf{Churn transitorio, no desconexión prolongada.} E4 modela abandono por ronda, no periodos de días sin conectividad con acumulación local de datos. FL asíncrono (p.\,ej., FedBuff) sería necesario para ese escenario.

\textbf{Sin control de admisión de federación.} El prototipo no implementa autorización de clientes. En despliegue real, el servidor debe validar que el node ID Iroh del cliente pertenece a la federación autorizada. El node ID es una clave pública persistente y constituye una base criptográfica adecuada para este control de acceso.

\textbf{Selecci\'{o}n de Modelo en E6.} Los resultados de E6 demuestran que los modelos Prophet GAM superan a AirMLP por +8--9pp, pero esta ventaja proviene de la descomposici\'{o}n interna de series temporales del modelo (tendencia + estacionalidad Fourier), no de la regla de agregaci\'{o}n. La ablaci\'{o}n del mismo modelo (Prophet+FedGAM vs. Prophet+FedAvg) no muestra diferencia estad\'{i}sticamente significativa ($\Delta{<}0,3$pp, $p{=}0,35$, $n{=}5$), confirmando que la agregaci\'{o}n parcial de FedGAM no ofrece beneficio medible sobre FedAvg na\"{i}ve cuando hay suficientes datos locales de entrenamiento (8 a\~nos). Trabajos futuros deben investigar si FedGAM proporciona ventajas en reg\'{i}menes de pocos datos o con ventanas de entrenamiento m\'{a}s cortas (p. ej., 1 a\~no), donde la estacionalidad federada puede compensar una estimaci\'{o}n de tendencia local insuficiente.

\subsection{Consideraciones de Despliegue}

FL-Iroh está implementado en Python con bindings de Iroh y aiocoap, desplegable en cualquier entorno Python~3.11+ incluyendo Raspberry Pi OS, NVIDIA Jetson y nodos de borde contenorizados. El ID de nodo Iroh (clave pública) sirve como identificador de dispositivo persistente independiente de cambios de IP, haciendo el sistema resiliente a renovaciones DHCP y traspasos celulares.

En un despliegue real de datalogger agrícola, el ciclo de vida completo del modelo comprende: (1)~rondas de entrenamiento FL hasta convergencia; (2)~empaquetado y versionado del modelo global; (3)~distribución del modelo a los dataloggers vía Iroh/QUIC; (4)~inferencia local \emph{offline}, sin dependencia de conectividad; y (5)~reentrenamiento periódico con datos locales acumulados. Los pasos~1--3 están cubiertos por el prototipo actual. Los pasos~4--5 definen la hoja de ruta hacia un datalogger ``listo'' que mantiene modelos actualizados sin transmitir datos brutos, preservando los objetivos de privacidad de FL.

% -----------------------------------------------------------------------
\section{Conclusión}
\label{sec:conclusion}

Hemos presentado FL-Iroh, un sistema de aprendizaje federado transparente a NAT que combina el transporte P2P QUIC de Iroh con descubrimiento de servicios CoAP/CoRE para despliegues IoT agr\'{i}colas. Nuestra evaluaci\'{o}n demuestra: (i)~100\% de \'{e}xito en establecimiento de conexi\'{o}n (0\% de fallo) en escenarios LAN, NAT de cono completo, NAT sim\'{e}trico, CGNAT y cortafuegos puerto~443; (ii)~65,86\% de precisi\'{o}n en CIFAR-10 bajo datos IID con un IC ajustado de $\pm$0,2pp sobre $n{=}5$ semillas; (iii)~degradaci\'{o}n gradual y mon\'{o}tona al 44,18\% con heterogeneidad No-IID severa ($\alpha{=}0,1$), mantenido por encima del 62\% para $\alpha{\geq}0,5$; (iv)~precisi\'{o}n estable (93,2--93,6\%) con churns del 0--50\% en la tarea de Recomendaci\'{o}n de Cultivos; (v)~descubrimiento CoAP O(1) a 1,9~ms para hasta 100 nodos; y (vi)~transporte agn\'{o}stico al algoritmo que permite AirMLP~+~FedAvg (49,6\% precisi\'{o}n ICA, IID) y ProphetWrapper (57,9\%, IID) sobre la misma infraestructura Iroh con solo un cambio de agregador en el servidor, donde una ablaci\'{o}n del mismo modelo FedGAM-vs-FedAvg no muestra diferencia estad\'{i}sticamente significativa. FL-Iroh permite el aprendizaje colaborativo preservando la privacidad en agricultura de precisi\'{o}n y monitorizaci\'{o}n de calidad del aire sin requerir IPs est\'{a}ticas, VPNs ni infraestructura en la nube.

El trabajo futuro incluye: evaluaci\'{o}n con conjuntos de datos agron\'{o}micos m\'{a}s grandes y modelos de visi\'{o}n por computador; integraci\'{o}n de FedProx; \'{a}rboles potenciados federados (XGBoost~+~agregaci\'{o}n parcial) para datos tabulares de sensores; relay DERP auto-hospedado; privacidad diferencial; control de admisi\'{o}n de federaci\'{o}n; FL as\'{i}ncrono; e implementaci\'{o}n del cliente en C/Rust para MCU Cortex-M.

% -----------------------------------------------------------------------
\bibliographystyle{IEEEtran}
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{mcmahan2017}
H.~B. McMahan, E.~Moore, D.~Ramage, S.~Hampson, y B.~A. y Arcas,
``Communication-efficient learning of deep networks from decentralized data,''
\emph{Proc. AISTATS}, 2017.

\bibitem{li2022noniid}
Y.~Zhao, M.~Li, L.~Lai, N.~Suda, D.~Civin, y V.~Chandra,
``Federated learning with non-IID data,''
\emph{arXiv preprint arXiv:1806.00582}, 2018.

\bibitem{kairouz2021}
P.~Kairouz \emph{et al.},
``Advances and open problems in federated learning,''
\emph{Found. Trends Mach. Learn.}, vol.~14, n.º~1--2, pp.~1--210, 2021.

\bibitem{iroh2024}
Number Zero,
``Iroh: A toolkit for building distributed applications,''
\url{https://iroh.computer}, 2024.

\bibitem{tailscale2023}
Tailscale Inc.,
``DERP: Detour Encrypted Routing Protocol,''
\url{https://tailscale.com/blog/how-tailscale-works}, 2023.

\bibitem{flower2022}
D.~J. Beutel \emph{et al.},
``Flower: A friendly federated learning framework,''
2022. [Online]. Available: \url{https://flower.ai}

\bibitem{wireguard2017}
J.~A. Donenfeld,
``WireGuard: Next generation kernel network tunnel,''
\emph{Proc. NDSS}, 2017.

\bibitem{rfc7252}
Z.~Shelby, K.~Hartke, y C.~Bormann,
``The Constrained Application Protocol (CoAP),''
IETF RFC~7252, 2014.

\bibitem{rfc6690}
Z.~Shelby,
``Constrained RESTful Environments (CoRE) Link Format,''
IETF RFC~6690, 2012.

\bibitem{rfc7641}
K.~Hartke,
``Observing Resources in the Constrained Application Protocol (CoAP),''
IETF RFC~7641, 2015.

\bibitem{rfc8949}
C.~Bormann y P.~Hoffman,
``Concise Binary Object Representation (CBOR),''
IETF RFC~8949, 2020.

\bibitem{fedprox2020}
T.~Li \emph{et al.},
``Federated optimization in heterogeneous networks,''
\emph{Proc. MLSys}, 2020.

\bibitem{scaffold2020}
S.~P. Karimireddy \emph{et al.},
``SCAFFOLD: Stochastic controlled averaging for federated learning,''
\emph{Proc. ICML}, 2020.

\bibitem{konecny2016}
J.~Konecny, H.~B. McMahan, F.~X. Yu, P.~Richtarik, A.~T. Suresh, y D.~Bacon,
``Federated learning: Strategies for improving communication efficiency,''
\emph{arXiv preprint arXiv:1610.05492}, 2016.

\bibitem{durrant2022}
A.~Durrant, M.~Markovic, D.~Matthews, D.~May, J.~Enright, y G.~Leontidis,
``The role of cross-silo federated learning in facilitating data sharing in the agri-food sector,''
\emph{Comput. Electron. Agric.}, vol.~193, p.~106648, 2022.

\bibitem{friha2022}
O.~Friha, M.~A.~Ferrag, L.~Shu, L.~Maglaras, K.-K.~R.~Choo, y M.~Nafaa,
``FELIDS: Federated learning-based intrusion detection system for agricultural Internet of Things,''
\emph{J. Parallel Distrib. Comput.}, vol.~165, pp.~17--31, 2022.

\bibitem{rfc5128}
P.~Srisuresh, B.~Ford, y D.~Kegel,
``State of peer-to-peer (P2P) communication across network address translators (NATs),''
IETF RFC~5128, 2008.

\bibitem{webrtc2021}
C.~Jennings, H.~Boström, y J.-M. Uberti,
``WebRTC 1.0: Real-time communication between browsers,''
W3C Recommendation, 2021.

\bibitem{rfc5389}
J.~Rosenberg, R.~Mahy, P.~Matthews, y D.~Wing,
``Session traversal utilities for NAT (STUN),''
IETF RFC~5389, 2008.

\bibitem{rfc5766}
R.~Mahy, P.~Matthews, y J.~Rosenberg,
``Traversal using relays around NAT (TURN),''
IETF RFC~5766, 2010.

\bibitem{mqttfl2021}
O.~Pervaiz, J.~Qadir, y M.~A. Imran,
``MQTT-FL: A scalable architecture for federated learning over MQTT,''
\emph{IEEE IoT-J}, 2021.

\bibitem{briggs2021coap}
C.~Briggs, Z.~Fan, y P.~Andras,
``Federated learning with hierarchical clustering of local updates to improve training on non-IID data,''
\emph{Proc. IEEE IJCNN}, 2021.

\bibitem{taylor2018prophet}
S.~J. Taylor y B.~Letham,
``Forecasting at scale,''
\emph{The American Statistician}, vol.~72, n.\textsuperscript{o}~1, pp.~37--45, 2018.

\bibitem{lopezblanco2024airquality}
R.~L\'opez-Blanco, J.~M. Alonso y M.~A. Grantham,
``Pollutant time series analysis for improving air-quality in smart cities,''
\emph{Int. J. Interact. Multim. Artif. Intell. (IJIMAI)}, 2024.

\bibitem{cyl2023airquality}
Junta de Castilla y Le\'on,
``Calidad del aire --- datos hist\'oricos diarios, Castilla y Le\'on,''
Portal de datos abiertos, \url{https://datos.jcyl.es}, 2023.

\bibitem{aemet2023}
Agencia Estatal de Meteorolog\'ia (AEMET),
``Datos climatol\'ogicos hist\'oricos,''
\url{https://opendata.aemet.es}, 2023.

\end{thebibliography}

\end{document}
